<?xml version="1.0" ?>
<article>

<block>

<h1>Santos - 2004 Mars 04</h1>
<p>Tobias har kommet (Tobias: http://www.jalla.org/bias - heretter kalt bias). Tobias er en eks-kollega og en kammerat og var på besøk i 3 uker. Tobias hadde ikke plass til tøy fordi han i stedet hadde med seg lassevis med "supplies" til meg. Blant annet en stk radar (rund antenne på 45 cm i diameter), GPS, div deler, medisiner (som skapte ham problemer i tolla, men det gikk greit til slutt).</p>

<p>I Santos regner det stort sett hele tiden. Santos er en liten havneby til Sao Paulo med kun 5 millioner innbyggere. Tobias kom en fredag i begynnelsen av mars og vi reiste fra Santos dagen etter. I Santos fikk vi fikset kjøleskapet som hadde mistet all gassen pga. et brudd i kjølesløyfen. Kjøleskapfikserene kunne ikke engelsk, men alt ordner seg med "thumb up" og tegninger av hva som ønskes.</p>

<p>Tobias var ikke vant til alle husdyrene mine og brukte sin militære erfaring for å ta knekken på mest mulig kakkerlakker i løpet av sitt opphold. Jeg er blitt vant til dem og har som mål og fryse dem i hjel snart. Jeg enser dem derfor ikke lengre. Bias utstyrte seg selv med "stridsgass" og "claymorefeller" for å ta rotta på kakkerlakkene. I dag, tre uker senere, ser det ut til at det er blitt færre. Takk for det, Bias!</p>

<p>Vi forlot Santos i øs pøs regnvær som er normalt i traktene rundt Santos og Sao Paulo. Vi hadde motvind de 60 nm det er til Sao Sebastian Island. Det var lite vind og ting gikk greit. I løpet av turen fikk vi delvis rigget til kreftmaskinen (radaren), men siden vi ikke hadde antenna der den er tiltenkt å være var det mest for morro og lek. Man kan nemmlig føle effekten fra den når man er i nærheten (10Ghz @ 2 kW).</p>

<img src="20040325part1-s01.jpg" link="20040325part1-l01.jpg" pos="left">En kakkerlakk prøver å spise opp IPoden.</img>
<img src="20040325part1-s02.jpg" link="20040325part1-l02.jpg" pos="left">Kjøleskapsrepratørene.</img>
<img src="20040325part1-s03.jpg" link="20040325part1-l03.jpg" pos="left">Tegning for kjøleskapsfolkene.</img>
<img src="20040325part1-s04.jpg" link="20040325part1-l04.jpg" pos="left">Kapteinen sover!</img>


</block>


<block>

<h2>Sao Sebastian (Ihlabela) - 2004 Mars 07</h2>
<p>Søndag formiddag kom vi til Ihlabela. Yachtklubben hadde moringsbøye til oss og 4 dager gratis med "highsecurity" og tilgang på de vanlig fasilitetene her i Brasil. Dusj, badstu, svømmebasseng, resturanter, bar og div annet innenfor et avsperret område som vi aldri var på! Vi var på Sao Sebastio i fire dager og brukte mye tid på å drikke øl samt eksepdisjon ut i jungelen.</p>

<img src="20040325part2-s01.jpg" link="20040325part2-l01.jpg" pos="left">Norske jenter: Se og lær av brasilianske jenters kropssholdning!!</img>
<img src="20040325part2-s02.jpg" link="20040325part2-l02.jpg" pos="left">Rozinante i 2 knops strøm på moring.</img>
<img src="20040325part2-s03.jpg" link="20040325part2-l03.jpg" pos="left">Capirinia! (sprit, sukker og lime) Brasils nasjonaldrikk.</img>
<img src="20040325part2-s04.jpg" link="20040325part2-l04.jpg" pos="left">Fotografering.</img>
<img src="20040325part2-s05.jpg" link="20040325part2-l05.jpg" pos="left">Tobias og Jesus.</img>
<img src="20040325part2-s06.jpg" link="20040325part2-l06.jpg" pos="left">Øldrikking.</img>
<img src="20040325part2-s07.jpg" link="20040325part2-l07.jpg" pos="left">Rozinante fra Iate Clube do Ihlabela.</img>
<img src="20040325part2-s08.jpg" link="20040325part2-l08.jpg" pos="left">Mygg!</img>
<img src="20040325part2-s09.jpg" link="20040325part2-l09.jpg" pos="left">Fossefall.</img>
<img src="20040325part2-s10.jpg" link="20040325part2-l10.jpg" pos="left">Filming.</img>
<img src="20040325part2-s11.jpg" link="20040325part2-l11.jpg" pos="left">Tobias.</img>
<img src="20040325part2-s12.jpg" link="20040325part2-l12.jpg" pos="left">Jungeltre.</img>
<img src="20040325part2-s13.jpg" link="20040325part2-l13.jpg" pos="left">Ferskvannsdusj.</img>
<img src="20040325part2-s14.jpg" link="20040325part2-l14.jpg" pos="left">Fossefall.</img>
<img src="20040325part2-s15.jpg" link="20040325part2-l15.jpg" pos="left">Jente på motorsykkel.</img>
<img src="20040325part2-s16.jpg" link="20040325part2-l16.jpg" pos="left">Ølvasing.</img>
<img src="20040325part2-s17.jpg" link="20040325part2-l17.jpg" pos="left">Forsøk på å kjøpe kjøtt til å lokke hai med.</img>
<img src="20040325part2-s18.jpg" link="20040325part2-l18.jpg" pos="left">Tobias lager film.</img>
<img src="20040325part2-s19.jpg" link="20040325part2-l19.jpg" pos="left">Lokalt dyr i Jungelen.</img>
<img src="20040325part2-s20.jpg" link="20040325part2-l20.jpg" pos="left">Fossefall.</img>
<img src="20040325part2-s21.jpg" link="20040325part2-l21.jpg" pos="left">"tre" klatring!.</img>

</block>

<block>

<h2>Ihla Anchieta og Ihla das Couves - 2004 Mars 12</h2>
<p>Etter hvert var det på tide å stikke videre. Vi fant ei øy på kartet (ca. 500 et eller annet å velge mellom) og reiste dit. Vi kom i mørket og slapp ankeret og la oss tidlig. Tidlig neste dag så vi at det var en annen seilbåt til anker i "bukta". Denne var dansk og Rozinante traff på denne i Cascais utenfor Lisboa i fjor. De var på vei sydover mot Rio Plata. Dette var noget spesielt fordi jeg kun har møtt tre utenlandske seilere siden jeg reiste fra Cabadelo (Jacare) hvor det var fullt av utenlandske seilbåter. Det er ca. 2000 nm siden. De to andre er en engelsk eks-Royal Navy aleneseiler som i skrivende stund har "besøk" av en brasiliansk "jente" her i marinaen i Rio og et 25-30 år par fra Frankrike som jeg møtte i Vitoria og Angra do Reis. Det er stort sett ingen utenlandske seilbåter her syd i Brasil og jeg har fremdeles problemer med å forstå hvorfor folk seiler til karibien. (Jeg har vært der, så jeg vet hva jeg prater om!). Brasil har alt, billig pils, lassevis med øyer og strender (Ihla grande: 103 strender!), ei nesten uberørt kystlinje, verdens søteste jenter!!! Og alt annet en ung norsk gutt måtte ønske seg!</p>

<p>Øya vi fant het Ihla de Anchieta og ble tidligere benyttet som fengsel. I 1950 var det et opprør med pistoler og mange ble drept. Siden den gang har alt forfalt, men brasilianske myndigheter satser mye på vedlikehold og har nå restaurert øya. Meg og Biasen trodde at vi endelig skulle bli kvitt disse søte brasilianske jentene, men hva fant vi her? En øy full av brasilanske studenter! De vedlikeholdt museet og økologien på øya nå etter at turist sesongen var over. Vi traska rundt på øya og tok mye bra film og bilder før vi reiste videre på ettermiddagen til neste øy.</p>
<p>Neste øy bodde det én person på og øya var liten, men dekket av jungel her var vi bare noen timer og plukket bananer før vi reiste videre mot Ihla Grande i motvind i kveldingen.</p>

<img src="20040325part3-s01.jpg" link="20040325part3-l01.jpg" pos="left">Fengselsruiner.</img>
<img src="20040325part3-s02.jpg" link="20040325part3-l02.jpg" pos="left">Bias.</img>
<img src="20040325part3-s03.jpg" link="20040325part3-l03.jpg" pos="left">Strandkrabbe.</img>
<img src="20040325part3-s04.jpg" link="20040325part3-l04.jpg" pos="left">Bias filmer krabber.</img>
<img src="20040325part3-s05.jpg" link="20040325part3-l05.jpg" pos="left">Sommerfugl.</img>
<img src="20040325part3-s06.jpg" link="20040325part3-l06.jpg" pos="left">Bias.</img>
<img src="20040325part3-s07.jpg" link="20040325part3-l07.jpg" pos="left">Bananer.</img>
<img src="20040325part3-s08.jpg" link="20040325part3-l08.jpg" pos="left">Bananspising.</img>
<img src="20040325part3-s09.jpg" link="20040325part3-l09.jpg" pos="left">Sommerfugl.</img>
<img src="20040325part3-s10.jpg" link="20040325part3-l10.jpg" pos="left">Sommerfugl.</img>
<img src="20040325part3-s11.jpg" link="20040325part3-l11.jpg" pos="left">Lokalfiskebåt.</img>
<img src="20040325part3-s12.jpg" link="20040325part3-l12.jpg" pos="left">Rozinante og lokalfiskebåt.</img>
<img src="20040325part3-s13.jpg" link="20040325part3-l13.jpg" pos="left">R/B Unni II.</img>
<img src="20040325part3-s14.jpg" link="20040325part3-l14.jpg" pos="left">Fugl.</img>
<img src="20040325part3-s15.jpg" link="20040325part3-l15.jpg" pos="left">Sommerfugllarve.</img>

</block>





<block>

<h2>Ihla Grande/Angra dos Reis 2004 Mars 13-20</h2>

<p>På vei til Ihla Grande stanga tobias huet i taket i forpiggen, dette var fordi han lå i dyp søvn og fikk kaldtsjøvann gjennom ankerkjetting hullet som jeg ikke hadde gidda å plugge igjen siden vi "bare" skulle 50 nm. Jeg hørte den klassiske skalle mot noe hardt lyden og spurte om alt gikk bra og fikk noen grynt til svar. Tobias fant ut av at det blødde og fikk ei fille til å stoppe blødningen med og fant fram plaster strips og sårrens. Vi renset og stripset sammen såret og alt gikk greit, men vi fant ut at vi måtte til doktoren. Klokken 0500 lokal tid kom vi til den vestilge delen av Ihla Grande, men når det lysnet så vi at her fantes det neppe noen doktor. Vi fant byen Angra dos Reis på fastlandet og reiste fire timere senere hit. Tobias fant seg et sykehus, men siden det var over 12 timer siden skaden kunne de ikke sy det, men de renset såret og ga ham en antibiotika kur. Resultatet er i derfor sy hvis bias får seg et digert arr, blir det min feil at han fikk det og meg som har "sydd" det.</p>

<p>I Angra dos Reis kom vi i snakk med en svensk seiler som bodde der og også drev en bar. Svensken hadde ansatt masse pene servitøser og vi spiste og drakk meget etter flere dager uten alkohol. Etter hvert var vi faktisk åtte nordmenn og svensker rundt bordet. De 6 nordmennene jobbet med å bytte ut noen motorer i en supply båt som lå på et verft i nærheten av Angra dos Reis. De jobbet for tidligere Bergen motor som nå er kjøpt opp av Rolls Royce.</p>

<p>Dagen etter suste vi videre til Ihla Grandes nord side for å se noe til dansken som jeg møtte i Vitoria, men han var tydligivis ikke hjemme. Jeg møtte ham for noen dager siden her i marinaen i Rio De Janeiro. Han visste at vi hadde vært der, men han var i Rio på det tidspunktet. Vi tilbrakte en natt her før vi reiste videre til hovedlandsbyen på Ihla Grande, Abrao.</p>

<p>Abrao er tydligvis alle backpackere i Brasil sitt sammlingspunkt, og jeg har tidligere ikke møtt noen backpackere, men her var det en hel gjeng av dem. Vi fikk praiet to svenske jenter blant alle de som var å velge mellom og i løpet av kvelden hadde vi lovt dem sightseeing til en av de 103 strendene på Ihla Grande. Backpackerene kommer nemmlig til Ihla Grande for å bli fraktet i de lokale skonnertene ut til strender for å dykke og det er minst 20 avganger med opp til 20 personer i hver båt hver dag. Vi tok med svenskene på tur mot at de betalte forfriskningene.</p>

<p>Ellers rigget to danske gutter i gang en fest på stranden og det var morro. Vi fikk til og med besøk av de tre lokale Polica Militar, men så lenge ingen røykte hasj var det greit for dem. Iflg. en av backpackerene jeg snakket med ransaker de alle backpackerene på jakt etter hasj når de kommer med ferja fra fastlandet. Sannsynligvis fordi de lokale guttene som driver charter med skonnertene er de lokale langerene og hvis alle backpackerene har med seg selv blir markedet dårlig for de lokale og det vet policaen.</p>

<p>Grunnen til det er at meg og bias hjalp to lokale gutter en kveld ut til en skonnert. Dagen etter inviterte de oss ombord for å røyke hasj. Siden vi var fire så skulle de i tillegg skaffe fem jenter. Siden de kunne lite eller ingenting engelsk var det en morsom konversasjon. Vi takket høffelig nei.</p>

<img src="20040325part4-s02.jpg" link="20040325part4-l02.jpg" pos="left">Blodig bias.</img>
<img src="20040325part4-s03.jpg" link="20040325part4-l03.jpg" pos="left">Petrobras XXII.</img>
<img src="20040325part4-s04.jpg" link="20040325part4-l04.jpg" pos="left">Strømbrudd.</img>
<img src="20040325part4-s05.jpg" link="20040325part4-l05.jpg" pos="left">Staale.</img>
<img src="20040325part4-s06.jpg" link="20040325part4-l06.jpg" pos="left">Bias.</img>
<img src="20040325part4-s07.jpg" link="20040325part4-l07.jpg" pos="left">Svensk tøs.</img>
<img src="20040325part4-s08.jpg" link="20040325part4-l08.jpg" pos="left">Dykking.</img>
<img src="20040325part4-s09.jpg" link="20040325part4-l09.jpg" pos="left">Svensk tøs 2.</img>
<img src="20040325part4-s10.jpg" link="20040325part4-l10.jpg" pos="left">Bias.</img>
<img src="20040325part4-s11.jpg" link="20040325part4-l11.jpg" pos="left">Middag.</img>
<img src="20040325part4-s12.jpg" link="20040325part4-l12.jpg" pos="left">Capirinia.</img>
<img src="20040325part4-s13.jpg" link="20040325part4-l13.jpg" pos="left">Staale og svensk tøs 3.</img>
<img src="20040325part4-s14.jpg" link="20040325part4-l14.jpg" pos="left">Bias og X svenske tøser.</img>
<img src="20040325part4-s15.jpg" link="20040325part4-l15.jpg" pos="left">Lokal bestefar.</img>
<img src="20040325part4-s16.jpg" link="20040325part4-l16.jpg" pos="left">Svensk tøser på 23 og 1.5 år.</img>
<img src="20040325part4-s17.jpg" link="20040325part4-l17.jpg" pos="left">Charter.</img>
<img src="20040325part4-s18.jpg" link="20040325part4-l18.jpg" pos="left">Svenskene prøver på mytteri.</img>
<img src="20040325part4-s19.jpg" link="20040325part4-l19.jpg" pos="left">Dykking.</img>
<img src="20040325part4-s20.jpg" link="20040325part4-l20.jpg" pos="left">Tobias.</img>
<img src="20040325part4-s21.jpg" link="20040325part4-l21.jpg" pos="left">Gitar spilling.</img>
<img src="20040325part4-s22.jpg" link="20040325part4-l22.jpg" pos="left">Backpackere.</img>
<img src="20040325part4-s23.jpg" link="20040325part4-l23.jpg" pos="left">Beachparty.</img>
<img src="20040325part4-s24.jpg" link="20040325part4-l24.jpg" pos="left">Beachparty.</img>

</block>


<block>

<h2>Rio De Janeiro 2004 Mars 21</h2>

<p>Vi ankom Rio de Janeiro klokken 0400 om morgenen lokal tid. Vi fra vest og passerte verdens mest berømte strender Praia de Ipanema og Praia de Copacabana, begge strendene er godt opplyst nattestid. Vi så også jesus (Pico Do Corcuvado: (Object name: STATUE OF CHRIST, Category of monument: statue Information: (Illuminated)) og Sugar Loaf toppen. Vi fant oss en ankringsplass og sov noen timer før vi sto opp. Her møtte vi Mike (2) en aleneseiler fra England som er på vei sydover. Mike er eks-royal navy fyr som jeg kommer til å treffe mye på ser det ut til. Mike er en vandrende nautisk almanakk og sjøkartdatabase siden han jobbet 20 år på et av royal navys skip som kartla syd-amerika inkl. Antarktis.</p>

<p>Vi flyttet til Marina da Gloria, og fikk ryddet og ordnet noen ting. Dagen etter var vi på Sugar Loaf mountain og copacobana. De siste dagene til Tobias var vi ekte turister og dagen før han reiste hjem endte vi på en pub og drakk 24 0,4 pils tilsammen og tok taxi hjem. Vi satt da med kameraer for 30 000 NOK og var på fylla i Rio. Det vil si at vi brøt alle regler for en slik storby, men det gikk bra som det ellers gjør. Lonely Planet er full av skremselspropaganda.</p>
<img src="20040325part5-s01.jpg" link="20040325part5-l01.jpg" pos="left">Gutta på jobb.</img>
<img src="20040325part5-s02.jpg" link="20040325part5-l02.jpg" pos="left">Jentene på jobb.</img>
<img src="20040325part5-s03.jpg" link="20040325part5-l03.jpg" pos="left">Dyrene på jobb.</img>
<img src="20040325part5-s04.jpg" link="20040325part5-l04.jpg" pos="left">Jente i jobb.</img>
<img src="20040325part5-s05.jpg" link="20040325part5-l05.jpg" pos="left">Sukkertoppen.</img>
<img src="20040325part5-s06.jpg" link="20040325part5-l06.jpg" pos="left">Sukkertoppen.</img>
<img src="20040325part5-s07.jpg" link="20040325part5-l07.jpg" pos="left">Sukkertoppen.</img>
<img src="20040325part5-s08.jpg" link="20040325part5-l08.jpg" pos="left">Sukkertoppen.</img>
<img src="20040325part5-s09.jpg" link="20040325part5-l09.jpg" pos="left">Fotografering 2.</img>
<img src="20040325part5-s10.jpg" link="20040325part5-l10.jpg" pos="left">Bias.</img>
<img src="20040325part5-s11.jpg" link="20040325part5-l11.jpg" pos="left">Snart på toppen.</img>
<img src="20040325part5-s12.jpg" link="20040325part5-l12.jpg" pos="left">Copacobana.</img>
<img src="20040325part5-s13.jpg" link="20040325part5-l13.jpg" pos="left">Filming.</img>
<img src="20040325part5-s14.jpg" link="20040325part5-l14.jpg" pos="left">Copacobana.</img>
<img src="20040325part5-s15.jpg" link="20040325part5-l15.jpg" pos="left">Tide rips.</img>
<img src="20040325part5-s16.jpg" link="20040325part5-l16.jpg" pos="left">Turistas og Paulistas.</img>
<img src="20040325part5-s17.jpg" link="20040325part5-l17.jpg" pos="left">På vei.</img>
<img src="20040325part5-s18.jpg" link="20040325part5-l18.jpg" pos="left">Sukkertoppen.</img>
<img src="20040325part5-s19.jpg" link="20040325part5-l19.jpg" pos="left">På vei ned.</img>
<img src="20040325part5-s20.jpg" link="20040325part5-l20.jpg" pos="left">Copacobana.</img>
<img src="20040325part5-s21.jpg" link="20040325part5-l21.jpg" pos="left">Copacobana.</img>
<img src="20040325part5-s22.jpg" link="20040325part5-l22.jpg" pos="left">Copacobana.</img>
<img src="20040325part5-s23.jpg" link="20040325part5-l23.jpg" pos="left">Copacobana.</img>
<img src="20040325part5-s24.jpg" link="20040325part5-l24.jpg" pos="left">Copacobana.</img>
<img src="20040325part5-s25.jpg" link="20040325part5-l25.jpg" pos="left">Siste kveld.</img>
<img src="20040325part5-s26.jpg" link="20040325part5-l26.jpg" pos="left">Scarface.</img>
<img src="20040325part5-s27.jpg" link="20040325part5-l27.jpg" pos="left">VW.</img>
<img src="20040325part5-s28.jpg" link="20040325part5-l28.jpg" pos="left">Bias reiser hjem.</img>
<img src="20040325part5-s29.jpg" link="20040325part5-l29.jpg" pos="left">Lager internett side.</img>
<img src="20040325part5-s30.jpg" link="20040325part5-l30.jpg" pos="left">Lyn over Rio.</img>

</block>

<block>

<h2>2004 Mars 28</h2>
<p>Venter på 6 nye vant (må bytte noen wire til mastene pga. normal slitasje). Monterer radar, overhaler motor og gjør andre ting som man vanligvis må gjøre ombord i en båt. Mellom Cabadelo og Vitoria ble jeg praia av en fransk seilbåt i går kom den til Rio og jeg ble invitert ombord på en drink. Det var hyggelig. Ellers fikser jeg og ordner ting. Reiser fra Rio i løpet av syv dager. </p>

</block>
</article>
