<?xml version="1.0" ?>
<article id="drillen">
<head>1-0 til drillen</head>
<img src="drillen_small.jpg" link="drillen.jpg" pos="picright"></img>
<p>Opp igjennom min spede barndom har jeg stifet forsiktig kjennskap til
forskjellige power tools. De har vært en kilde til både beundring og
respekt. Mye lært av min kjære far. Da jeg ble sluppet helt løs av
erfarne power tools brukere som Ola og Ragnar som ikke tenkte noe
videre over at en 20-åring fikk bruke drillen som han ville. Det burde
de kanskje ikke heller... Hvertfall har drillen flere ganger vist at han
er sjefen i forholdet, hvilket den tydligvis ikke hadde fått vist nok
frem og bestemte seg for å gjøre på den siste dagen av motorpussen.</p>

<p>Christina satt ute å skrapte på noen motordeler
for meg og jeg sto alene i verkstedet. Der sto jeg med standard
utrustning: Jogge bukse, hettegenser, hørselvern og radioen på full
trøkk. Det var de nedre flatene av girkassen som fikk gjennomgå siste
finnpuss. I min ivrighet tenkte jeg ikke videre over at genseren hang
ganske nærme stål børsten på drillen selv etter å ha sett mang ei
fille surre seg inn i stål børsten tidligere-med forskjellige
resultater og små sjokk. (Klok av skade er ikke min
sterkeste side).</p>
<img src="uppercut_small.jpg" link="uppercut.jpg" pos="picleft"></img>
<p>Det hendte som det måtte, SWOOOOP! I et og samme
brøkdelen av et sekund så setter genseren seg fast og drillen rykkes ut av hendene mine.
Bildet du kan se for deg er en drill med en stålbørste låst til en
hastighet av 1800 runder i minuttet stående rett ut fra mage regionen
på en sjokk skadet PA. Neste brøkdel i samme sekund gjør drillen sin
første runde stående ut fra magen min, og ettersom jeg fortsatt ikke
har oppfattet hva som skjer står jeg med hode godt fremover lent og i
perfekt possisjon til en nydelig uppercut. Resultatet som du over
ser, var uungåelig. Dette satte selvfølgelig fart på reaksjonen selv
hos meg, og et rop om hjelp og dramatisk kamp med drillen ble begynt,
løsningen kom heldigvis etter kun kort tid når ledningen antakelig
blir dradd ut i kampens hete.. Da går luften ut av min motstander
drillen og jeg står forvirret igjen på slagmarken. Christina kom inn da hun
hørte brølet om hjelp og fant meg med en drill hengende fra
magen og lettere forfjamset.</p>

<p>1-0 til drillen med andre ord. Det er
fortsatt noen timer igjen med drillen, så vi får håpe på en
utligning eller hvertfall å holde det slik! Man lærer så lenge man
lever? Ragnar og de andre power-tools menneskene fikk seg hvertfall en
god latter, og det forlenger jo livet som kjent- så ingenting er så
galt at det ikke er godt for noe i guess.</p>
</article>