<?xml version="1.0" ?>
<article id="dunk">
<head>Ola Dunk</head>
<p>Det er sant som det sies om oss nordmenn , Ola Dunk! </p>

<p>Mitt grunnlag</p>
<p>Etter snart ett år med litt begrensing på den utagerende festingen har
det blitt mang en kveld hvor jeg ender opp med å kjøre noen en eller annen
plass før jeg slår meg til ro for en rolig kveld. Denne kjøringen er typisk
til et vorspiel en plass, selvfølgelig i typisk vorspiel tid kl 19-20-21.
Dessuten er jeg jo nordmann... </p>

<p>Ola Dunks mønster teorien</p>
<p>Det er i dette tidsrommet man ser første tegn på Ola Dunk; Legg merke til
alle som er mer eller mindre pent kledd opp og går målbevisst bortover med en
eller flere ganske tunge poser. De er lettest å se i,eller rundt hoved-
infartsårene til byen. De er i alle aldere og sammfunnsgrupper,alene og flere
sammen. Selvfølgelig er det flest av de unge siden de ofte må ta/eller er
flinkest til å ta buss. </p>

<p>Så forsvinner nesten alle rett rundt kl 21, men de blir ikke borte lenge.
Fra kl 23 og utover begynner de å dukke opp igjen, nå er de nesten alltid
i grupper og i betraktelig lystigere humør! Nå er de selvfølgelig på vei til
byen. Dette varer frem til rundt kl 01, men er jo ikke så synlig siden mange
tar taxi eller blir kjørt.</p>

<p>Så i 3 halv 4 tiden er det stengetid i byen, nå søker Ola Dunk hurtig-mat!
Kebabsjappene opplever nå sitt største rush av Ola Dunk som med 2 i promille
merkelig nok ikke eier fremmedfrykt lengre. Etter å ha fått skudd mesteparten
av maten i kjeften bærer det hjemmover.</p>

<p>Her er det flere typiske grupper:
- De som har "funnet" hverandre, vet ikke om de skal prioritere å komme seg
hjem fort eller kline på hvert hjørne.
- Så har du kameratene som går og diskuterer det som KUNNE og ikke minst SKULLE
blitt nattens erobringer, men som ikke ble det. Neste gang!
- Kjæresteparet, som "scorer" hver gang de er på byen, rolig hand i hand på vei
hjem.
- Nachspielet i samlet spann.
- Sist men ikke minst, de som tusler alene hjem. </p>

<p>Men de desidert beste øyeblikkene har jeg hatt når jeg begynner på jobb
tidlig lørdag og søndag morgen. De som ikke fant veien hjem til sin
egen seng i løpet av natten tusler da på sin vei hjem. Slitne, trøtte og
fortsatt festkledde. Noen så fulle at de knapt kan gå, andre så trøtte at de
nesten ikke klarer å se. Uansett hvor trøtt jeg er når jeg ser dette
opptrinnet får jeg inntrykk av å være duggfrisk i forhold!</p>

<p>Dette er selvfølgelig sesongbetont og noen høytider er: Julebords tidende,
Romjula, helligdagene i mai, sankthansaften. I disse tider øker gjennomsnitts
alderen betraktelig og promillen i samme takt!
Men selv utenom disse kan man få med seg høydepunktet av hjemkosten til Ola
Dunk på lørdags og søndags morgener hele året. Det gjelder bare å finne
riktig plass å kikke. Personlig kan jeg anbefale "rundingen" krysset i
Kristiansand! Stå opp tidlig en søndagsmorgen og få med deg et glimt av artig
norsk kultur! </p>
<p>Inspirert av de to damene jeg møtte på min vei til jobb denne morgenen - Paul</p>



