<?xml version="1.0" ?>
<article id="gum">
<head>GUM - Gull ungen min</head>

<p>GUM er en Randø 29 fot som er forlenget til 33 fot. Den eies av Arne
Knudsen (min far) og står for tiden på land på støodden, siden eier bor i
Kina og ingen har tid eller midler til å ta vare på den ellers.</p>

<p><b>Teknsike spesifikasjoner</b><br/>
<b>Modell:</b> Randø 29"<br/>
<b>Type:</b> Breiflabb<br/>
<b>Riggtype:</b> Gaffelrigget m/hamp tau og røde stive seil.<br/>
<b>Seiltyper:</b> Storseil, fokk, og rulle klyver. Ca 70 kvaderat meter totalt.<br/>
<b>Lengde:</b> 33 fot pluss baugspryd<br/>
<b>Tanker:</b> Vann 500l, Diesel 60+140l, kloakk 40l?<br/>
</p>


<p>GUM er støpt på Korsvik Marina av det som hette Korsvik båtbyggeri. Der
ligger(lå?) den eneste forma til denne typen båt. Båten er en form for
Colin Archer kopi, men er vesentlig anderledes på mange måter. For
eksempel så er den helt tverr bak, og ikke rund, som gjør at den ikke er
ei skøyte.</p>

<p>GUM er en god båt som er solid bygd. Den har en litt spesiell rigg som i
ettertid har visst seg å bli litt for mye seil. Ellers er det som i alle
båter, man prøver å feiler med tekniske løsninger og utbedrer dem
etterhvert.</p>

<p>Siden hele båten innvendig er bygget av Arne selv er mye tenkt på fra
begynnelsen av, men det er alltid noe som kommer i ettertid man skulle
ønske man tenkte på. Det sies at en båt aldri blir helt ferdig, og det
gjør nok ikke denne heller.<br/>
Langt er den allikevel kommet fra den første sommeren hvor vi nesten
seilte rundt i et skall på ferie!.</p>

<p>Alt i alt er det en flott båt som har blitt brukt for lite til det den er
til for, nemlig å seile. Den har stort sett fått topp vedlikehold og
løsninger. Men i mangel av en kyndig hånd til veiledning har den nok lidd
litt når det er blitt overlatt til meg.<br/>
Båten ligger under tak, og er etter planen på vent til å få en skikkelig
overhaling over en 2 års periode hvor eier muligens kommer hjem igjen.</p>

<p>PS: GUM har gjennom tidende vist seg å seile veldig godt i forhold mange
av de andre av samme type. Derfor har GUM naturlig nok gjort det skarpt i
<link href="http://www.bragdoya.no/vetseil.htm">Veteran seilasen</link> som arrangeres hver
høst (1. lørdag i september). Om dette er pga. dyktig skipper eller bare
seilbåtens egenskaper det skal jeg ikke spekulere i, men jeg liker å tro
at det er en kombinasjon! =)</p>

<p>PA</p>

<p><b>Noen bilder fra Danmarkstur med GUM:</b></p>
<img src="gum1_small.jpg" link="gum1.jpg" pos="picleft"></img>
<img src="gum2_small.jpg" link="gum2.jpg" pos="picleft"></img>
<img src="gum3_small.jpg" link="gum3.jpg" pos="picleft"></img>
<img src="gum4_small.jpg" link="gum4.jpg" pos="picleft"></img>
</article>