<?xml version="1.0" ?>
<article id="drillen">
<head>Ting og tang</head>

<p>Siden vår kjære båt Rozinante gjennomgår en "lettere" oppussing har
ting og tang fra Rozinante funnet andre plasser og oppholde seg mens den
lille oppussingen pågår. Dette har ført til at badet, stua, kjøkkenet,
jobbene våre, garasjer og andre steder er omgjort til
verksted/testeplass/oppbevaringsplass osv. Hovedsaklig er bildene fra
etasjen Staale og Ragnar leier av broren til Ragnar. I huset bor vi 4 gutter
og det gjør derfor ikke noe om det er "litt" rotete "av og til"</p>
<block>
<img src="hjemmet2_small.jpg" link="hjemmet2_large.jpg" pos="picleft"></img>
<p>Dassen ble plassert der en dass hører hjemme nemmlig på dassen.
Da dassen ble skrudd ut av Rozinante var vanntilgangen liten og for å
unngå dritt søl med bæsj, frostveske, vann, og andre eksrimenter ble
dassen demontert hel og slangen fra dassen til septikken ble tapet igjen
mens det fremdeles var dritt og bæsj inni systemet.
Ragnar begynnte å skrike som ei jente da dassen begynte å lekke da han
bar den fra bilen og inn på dassen. Ragnar har nemmlig drittofobi.
Han hater dritt, og påstår han spyr hvis drittstanken blir for stor.
Vi har derfor fordelt ansvaret for å holde dassen i orden til Staale
når vi reiser, paul har nemmlig også fobi for dritt.
Dassen havnet på dassen fordi Staale en natt til mandag skulle demontere og "shine" opp
dassen. Dusjen ble da fyllt av Staale, dassen og masse verktøy.
Både dassen og Staale fikk seg en real vask. Dritten gikk ned der den hører
hjemme nemmlig i kloakken. Vi har desverre ikke bildet av da dusjen ble om
gjort til dusj og dass verksted med en naken repratør med skrujern
fastnøkkler og andre ting som trengs for å gjøre ren en dass.</p>
</block>

<block>
<img src="hjemmet3_small.jpg" link="hjemmet3_large.jpg" pos="picleft"></img>
<p>I den alt for store ganga vår står trappa ved siden av trappa opp til
andre etasje. Her står også stekovnen som skal en tur inn  på
stuebordet som av og til fungerer som arbeidsbenk i tilegg til middagsbord. Ovnen skal gjøres
ren og "pusses" opp. Flagget henger til "tørk" i våpenstativet.
Hver gang jeg går forbi tenker jeg på at det er godt jeg ikke er så
nasjonalistisk som de fleste amerikanere som sikkert har flagget hengende
i våpenstativet slik som oss. </p>
</block>
<block>
<img src="hjemmet5_small.jpg" link="hjemmet5_large.jpg" pos="picleft"></img>
<p>Stua ble for noen måneder siden gjort om til kartregistrerings rom.
I stua ligger alle kartene fremdeles i en haug. Etter opptelling var det
ca. 145 kart i alle størrelser.
De ligger i et hjørne i stua og ligger ikke i veien for den "daglige trafikken".
Kartene blir liggende til vi får tid til å rulle dem sammen.
De er i hvertfall registrert og alt i orden! </p>
</block>

<block>
<img src="hjemmet6_small.jpg" link="hjemmet6_large.jpg" pos="picleft"></img>
<p>I stua har vi ei "pynte" hylle denne fungerer som opplagsplass for
div båtdeler bla. propellen som ble så fin at vi har valgt
å bruke den som pyntegjenstand. Det er også noen radiodingser og en skvett
gammeldansk fra båten. Denne ble testet ut i de sene nattetimer en dag.
(Lurer på om ikke resultatet var at verandadøra ble åpnet opp og en eller annen
person så etter elgen etterpå.)
Skagerrak kartet henger på veggen og noen centimeter fra norskekysten er
det en svart prikk, det var der VG-Jolla sank i fjor sommer på 380 meters dyp
så noen heving blir det vel neppe snakk om!</p>
</block>

<block>
<img src="hjemmet1_small.jpg" link="hjemmet1_large.jpg" pos="picleft"></img>

<p>Dette bildet er riktignok ikke fra hjemmet vårt, men fra jobben til Ragnar.
Her er alle motordelene samlet før de skulle sprøytes. Som andre plasser
vi oppholder oss er også jobben til Ragnar omgjort til "båtverksted".
Av ting Rangar har på jobb kan vi nevne, deler til VG-jolle ombyggningen i
fjor sommer (på tide å rydde opp). Deler til motor, en mast, deler av en mast,
antenner, vindgenerator og diverse andre ting. </p>

</block>
<block>
<img src="hjemmet7_small.jpg" link="hjemmet7_large.jpg" pos="picleft"></img>
<p>Ragnar fikke for noen uker siden en gave av sin kjære søster Turid. Dette var et maleri av en BMW M (og et eller annet tall).
Ragnar leser bilblader. Dette er noe han har arvet etter brødrene sine. Ragnar drømmer om en fet "beamer" når han kommer hjem, men da er han vel så fattig
at han ikke har råd. Vi pleier som regel å si at det er "Ragnar og pakistanerene".
Siden bildet sikkert var litt til meg også er Rozinante tatt med i bakgrunnen. Rozinante fikk ikke like mye oppmerksomhet som BMWen,
men jeg var veldig glad for å få maleriet på veggen i stua vår.
Turid er en snill og grei pike!</p>
</block>

<block>
<img src="hjemmet4_small.jpg" link="hjemmet4_large.jpg" pos="picleft"></img>
<p>Kjøleskapet står for tiden til test hjemme i stua. Elektronikken i kontrollboksen til kjøleskapet var råtten og fæl. Noen motstander og en kondensator ble byttet. Printen og kontakene ble gjort rene med sprit og kjøleskapet våknet til liv igjen. Det har nå stått på i 2 uker. Vi har vel egentlig bestemt oss for å bytte ut kjøleskapet med et med kjølekompressor da de bruker mindre strøm.</p>
</block>
<block>
<p>Skrevet av Staale - 20030416</p>
</block>

</article>

