<?xml version="1.0" ?>
<article id="paintshop">
<head>The Paintshop</head>

<p>Lettere gjemt bort i boligområde-jungelen på tømmerstø, ligger garasjen til
Ola. Garasjen fungerer mer som et fullblods verksted for han og alle som
kjenner han. Her har man alt man kunne ønske- eget rom for ordføreren,
lagringsplass, solig arbeidsbenk, peis og elektrisk oppvarming, mengder
med lys i taket, masse bukker til å sette bilen på, vinsj i taket, eget
sparay lakkerings utstyr, og sist
men ikke minst et stereo annlegg(som antaklig ikke yter mye stereo med den
ene høytaleren det har) men duger veldig bra ellers! I dette fornemme
selskap har da vår 24 Hk Kubota stått på den hjemme lagete, dåg veldig
proffe, motor bukken. Her har vi hatt den til overhaling og pussing før
den skal få ny grunning og settes inn igjen i Rozinante snarest råd.</p>

<block>
<img src="utsiden_small.jpg" link="utsiden.jpg" pos="picleft"></img>
<p>En ganske vanlig garasje, neida dette er "paintshopen" sett fra utsiden,
rundt står et knippe biler som Ola eier og bruker eller mekker på av en
eller annen grunn. Til høyre i bildet ser man også Ragnars BMW 318 stå,
den venter på et panser og litt arbeid under det før den skal
selges. Intressert i en pen BMW 318 - ta kontakt!</p>
</block>

<block>
<img src="arbeidsbenken_small.jpg" link="arbeidsbenken.jpg" pos="picleft"></img>

<p>Her sert du det som skulle bli et oversiktsbilde av paintshopen. Mine
manglende bilde fotograf evner spiller en stor rolle til enhver
tid.(regner med å bli litt mer dreven etterhvert :). Her ser du
arbeidsbenken som til enhver tid er full av forskjellige ting folk holder
på å jobbe med. Til venstre ser du motoren(link) henge fornøyd på bukken
sin.</p>
</block>

<block>
<img src="ovn_small.jpg" link="ovn.jpg" pos="picleft"></img>
<p>Når nettene blir lange og kulda setter inn kan man fyre opp i ovnen, den
sørger for at det kan bli både koselig og varmt nrå man skal jobbe!</p>
</block>



<block>
<img src="anlegg_small.jpg" link="anlegg.jpg" pos="picleft"></img>
<p>Det er obligatorisk med musikk til arbeid, spesielt når man jobber
alene. Etter ei uke med noen timer hver dag med hørselvern og NRK MPETRE
på full guffe hadde jeg lagt meg til å digge på sanger som ikke regnes som
ordentlig musikk smak. Merkelig nok var det de mannlige pop artistene som
klistret seg mest, nynning i dagesvis i ettertid var resultatet- til noens
fortvilelse.</p>
</block>

<block>
<img src="ordforer_small.jpg" link="ordforer.jpg" pos="picleft"></img>
<p>Det er som med alle paintshopper med respekt for seg selv reservert eget
rom til ordøferern. Og når han glimter til med sitt fravær vasker vi andre
hendene der.</p>
</block>

<block>
<img src="lager_small.jpg" link="lager.jpg" pos="picleft"></img>
<p>Ola er en mann med mange interesser og desto flere venner, derfor står det
til enhver tid masse forskjellige ting lagret i verkstedet.For å nevne noe
av det som sees her: En 250ccm cross (kan skimte KTM-logo på bildet?), en 600ccm Husqvarna cross og en proff go
kart (snakkes om toppfart opp mot 200km/h ?!? -det må bevises!;) </p>
</block>

<block>
<img src="verktoy_small.jpg" link="verktoy.jpg" pos="picleft"></img>
<p>Her er bilde av de tingene jeg brukte til å pusse motoren med for det
meste. Drillen nederst i hjørnet var et fantastisk verktøy, som jeg ikke
var fullt s flink til å bruke..(link)</p>
</block>
</article>
