<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>


<country code="br">

<eval>
<table>
<tr><th>Ankomst dato:</th><td>Begynnelsen av november</td></tr>
<tr><th>Ankomst sted:</th><td>Belem</td></tr>
<tr><th>Avreise:</th><td>November</td></tr>
<tr><th>Reiserute:</th><td>Belem er hovedmål. Så kommer vi til å krysse Amazonas og oppover mot Fransk Guiana.</td></tr>
</table>

<head>Landkjenning</head>
<p>Tror det kommer til å være godt å kjenne fast grunn under beina etter en lang og forhåpentligvis overhodet ikke strabasiøs overfart fra Kapp Verde. Det spørs om vi orker å seile helt opp til Belem før vi klapper til kai første gang, men det vil tiden vise! Samba land får versjågod ta vel i mot oss uansett, så skal vi omfavne det som vårt eget til gjengjeld! Tanker om at "detta va langt" kommer nok til å ha vært igjennom de fleste av oss noen ganger før vi ser landet stige opp av horisonten en vakker dag.</p>

<head>Ekvator</head>
<p>Når vi endelig når fram til Brasil har vi faktisk krysset ekvator og er for første gang i alle våres liv på den sydlige halvkule! De spikkene vi skulle ha funnet på med hverandre den vakre dagen vi krysser kan bli spennende å se. (det er vanlig skikk at første gang en sjømann krysser ekvator så skal han døpes av Kong Neptun (merkelig nok ofte i skikkelsen av andre i mannskapet som tidligere har krysset ekvator). Det betyr som oftest tvangs spising av ekle og oppfinnsomme substanser satt sammen av alt man kan finne for godt og lignende. Blir spennende!</p>

<head>Doldrums (stillebeltet)</head>
<p>Det er aldri godt å si hvor lang tid man bruker på en lengre overfart i områdene rundt ekvator. Her hersker nemlig det kjente og ukjente værfenomenet som kalles Doldrums (stillebeltet). Det er et stort område som flytter seg rundt ekvator og som har ingen vind og helt flat sjø. Inne i området er det ofte små skyer med masse regn og torden. Utrolig lokalt! Helt sprøtt område som er alle seileres mareritt, og det største taktiske punktet på en slik overfart.</p>




</eval>




<data>


<table>
<caption>Diplomati</caption>
<tr><th>Visum</th><td></td></tr>
<tr><th>Ambassade i Norge eller tilsvarende</th><td>Sigurd Syrs gate 4<br/>0244 Oslo
<br/>Tel.: 22 55 20 29<br/>Faks: 22 44 39 64</td></tr>
<tr><th>Vår ambassade i landet eller tilsvarende</th><td>Embaixada de Noruega<br/>SES- Av. Das Nacoes, Quadra 807
<br/>lote 28, CEP 70418-900<br/>Brasilia D.F.,Brasil<br/>Tel.: +55-61-443 8722<br/>Faks : +55-61-443 2942
<br/>E-post: embno@tba.com.br<br/>Internett: <href>http://www.embassies.mfa.no</href></td></tr>
</table>



<table>
<caption>Geografi</caption>
<tr><th>Lokasjon</th><td>Dekker hele østdelen av Sør Amerika mot Atlanterhavet. Grenser til Venezuela i nord og Argentina i sør.</td></tr>
<tr><th>Tidssone</th><td><trans type="timezone">BRT/BRST</trans></td></tr>
<tr><th>Utstrekning</th><td>8 500 000 km²</td></tr>
<tr><th>Hovedstad</th><td>Brasilia</td></tr>
<tr><th>Aktuelle byer</th><td>Belem</td></tr>
</table>

<table>
<caption>Befolkning</caption>
<tr><th>Innbyggere</th><td>174,5 millioner</td></tr>
<tr><th>Språk</th><td>Portugisisk. Også litt Engelsk, fransk og spansk (mange folkeslag i landet).</td></tr>
<tr><th>Religioner</th><td>Romersk Katolsk</td></tr>
</table>


<table>
<caption>Valuta</caption>
<tr><th>Aksepterer</th><td>Cruzeiro(BRL)</td></tr>
<tr><th>Prisnivå</th><td>Relativt lavt. Men prisene stiger i karneval tidende spesielt bo-prisene. </td></tr>
<tr><th>Tipsing</th><td>Alle de lavere stående yrkene forventer tips med ca 10% og mer når du er fornøyd. Rund opp i taxien er en god gest. Man skal/bør alltid prute på overnatting, markeder og taxier uten taksameter. </td></tr>
<tr><th>Veksling</th><td>Det er enkelt å få vekslet penger og reisesjekker nesten overalt. Bare de bitte små byene er unntaket. Å få vekslet penger i helgen kan derimot være vanskelig!</td></tr>
<tr><th>Minibank/kredittkort</th><td>VISA er mest utbredt. Det kan være vanskelig å finne automater som tar akkurat ditt kort!</td></tr>
</table>

<table>
<caption>Sikkerhet</caption>
<tr><th>Sykdommer</th><td>Gulfeber(må ha vaksine/sertifikat for å få innreise), HIV/AIDS(ca. 540 000 smittede), Hepatitt A/B, Malaria, Polio kan forekomme. Spesielt i områdene i nærheten av Amazonas. God vaksinering er anbefalt, unntaket er hvis du skal kun bo på fantastisk standard hotell i en stor by. Og være der.</td></tr>
<tr><th>Naturkatastrofer</th><td>Siden landet er så fantastisk stort(verdens 5. største) så finnes det så mangt av natur. For eksempel verdens største gjenlevende regnskog og verdens største elv, begge med samme navn -Amazonas. Alt fra tørke til oversvømmelse og frost.</td></tr>
</table>




<table>
<caption>Attraksjoner</caption>
<tr><th>Karneval</th><td>The mother of all carnevals! Ingen karneval er vel mer kjent enn det som foregår i noen ville døgn i Rio de Janeiro?! For ikke å snakke om de lettkledde damene det fører med seg, puh! Dessverre har årets begivenhet blitt litt tilsløret av gangstere som har utnyttet de fantastiske folkemengdene til å lage opptøyer og ganske spente situasjoner i området. Ikke at det så ut til å ha lagt noen demper på stemningen! (link dagbladet/VG bildeserier). Har hørt/lest rykter om at noe av god sakene smitter også videre oppover i Karibien - hvor vi kommer til å være når det er karnevals tider(Februar?)</td></tr>
<tr><th>Amazonas</th><td>I dobbel forstand(elv og regnskog). For å ta et eksempel på hvilket utrolig sted dette er, 30 nautiske mil(ca. 55 km) utenfor munningen av Amazonas er det fortsatt helt ferskt vann? Trenger man si mer?</td></tr>
</table>



<title>Mer informasjon</title>
<list type="links">
<li><link href="http://odin.dep.no/ud/norsk/landinfo/032091-991153/index-dok000-b-n-a.html">Utenriks departementet</link></li>
<li><link href="http://www.odci.gov/cia/publications/factbook/geos/br.html">CIA -The World Factbook</link></li>
<li><link href="http://www.ferieguiden.no/kontinent/soramerika/brasil/default.asp">Ferieguiden</link></li>
<li><link href="http://www.lonelyplanet.com/destinations/south_america/brazil/index.htm">Lonely Planet</link></li>
</list>

</data>

</country>