<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>


<country code="cv">

<eval>

<table>
<tr><th>Ankomst dato:</th><td>Oktober</td></tr>
<tr><th>Avreise dato:</th><td>Oktober</td></tr>
<tr><th>Reiserute:</th><td>Ta for oss øyene som det passer oss. Antakelig besøker vi kun hovedøya.</td></tr>
</table>

<head>Siste stopp</head>
<p>Her blir siste stopp før Rozinante og mannskapet legger ut på den lange ferden over til Brasil. Før vi forlater denne øygruppen skal båten være ship'n'shape og lastet til randen med fornuftig mat! (det vil si alle typer snadder jeg liker?)</p>

<head>Geografi</head>
<p>Skal jeg være ærlig har jeg alltid tenkt at Kapp Verde er noen forblåste steiner. Spesielt siden "alle" seiler rett forbi på vei over. Det eneste folk kommenterer i reisebrevene er "så Kapp Verde og la over mot Karibia". Men en lærer så lenge en lever, og det kommer nok til å bli en del flere "a-ha" opplevelser på veien for en skjermet Kristiansand gutt som jeg er.</p>


</eval>




<data>


<table>
<caption>Diplomati</caption>
<tr><th>Visum</th><td>Nordmenn må søke om visum</td></tr>
<tr><th>Ambassade i Norge eller tilsvarende</th><td></td></tr>
<tr><th>Vår ambassade i landet eller tilsvarende</th><td>
Avenida D. Vasco da Gama 1<br/>P-1400-127 Lisboa, Portugal<br/>Tel: +351 21 301 5344<br/>
Fax: +351 21 301 6158<br/>E-mail: emb.lisbon@mfa.no</td></tr>
</table>

<table>
<caption>Geografi</caption>
<tr><th>Lokasjon</th><td>Ei øygruppe som ligger i Atlanterhavet rett vest for landet West Africa i Afrika.</td></tr>
<tr><th>Tidssone</th><td><trans type="timezone">CVT</trans></td></tr>
<tr><th>Utstrekning</th><td></td></tr>
<tr><th>Hovedstad</th><td>Praia (61 800)</td></tr>
<tr><th>Større øyer</th><td>Sao Tiago, Brava, Santo Artao, Boa Vista, Sao Nicolau, Maio ogSao Vicente</td></tr>
</table>

<table>
<caption>Befolkning</caption>
<tr><th>Innbyggere</th><td>401 000 mennesker (mulatto for det meste)</td></tr>
<tr><th>Språk</th><td>Portugisisk og Creole</td></tr>
<tr><th>Religion</th><td>Romersk katolsk og protestanter</td></tr>
</table>



<table>
<caption>Valuta</caption>
<tr><th>Aksepterer</th><td>Cape Verde escudo (CVE)</td></tr>
<tr><th>Prisnivå</th><td>Relativt høyt.</td></tr>
<tr><th>Tipsing</th><td>10% er vanlig, men se etter at ikke servicegebyr allerede er plusset på.</td></tr>
<tr><th>Veksling</th><td>Foregår i banken i de største byene. Reisesjekker er ikke noe problem. Ettersom Cape Verde escudos er HELT verdiløs andre steder enn Kapp Verde, lønner det seg å svi av mest mulig escudos før man forlater disse forblåste øyene i østlige Atlanterhavet.</td></tr>
<tr><th>Minibank/kredittkort</th><td>Dårlig med minibanker?</td></tr>
</table>

<table>
<caption>Sikkerhet</caption>
<tr><th>Sykdommer</th><td>Her hersker fortsatt en hvis fare for gulfeber, vaksine OG sertifikat på denne er derfor påkrevd! Hvis du ønsker å kunne reise tilbake igjen da?</td></tr>
<tr><th>Naturkatastrofer</th><td>Tørke, fortsatt seismisk aktiv (vulkanene som en gang skapte øyene "lever").</td></tr>
</table>


<table>
<caption>Attraksjoner</caption>
<tr><th>Ikke verdens navle</th><td>Vondt vann og vulkaner?  Er vel ikke verdens mest kjente plass. Tenk deg Kanariøyene dyrere og uten alle turistene, eller noe i den duren. Bærer vel litt mindre preg av turistifisering(hvis man ser bort fra prisene) </td></tr>
<tr><th>Seismisk aktiv</th><td>Hvis øygruppen fortsatt er seismisk aktiv er den sikkert et mekka for geologer som trenger ferie og har penger. </td></tr>
</table>


</data>

<title>Mer informasjon</title>
<list type="links">
<li><link href="http://www.odci.gov/cia/publications/factbook/geos/cv.html">CIA -The World Factbook</link></li>
<li><link href="http://www.ferieguiden.no/kontinent/afrika/kapp_verde/default.asp">Ferieguiden</link></li>
<li><link href="http://www.lonelyplanet.com/destinations/africa/cape_verde/index.htm">Lonely Planet</link></li>
</list>



</country>