<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>


<country code="fr">


<eval>
<table>
<tr><th>Ankomst dato:</th><td>Midt juli</td></tr>
<tr><th>Ankomst sted:</th><td>Brest</td></tr>
<tr><th>Avreise dato:</th><td>Slutt Juli</td></tr>
<tr><th>Reiserute:</th><td>Tar for oss kysten nedover mot Portugal fra der vi lander etter krysset over Biscaya. Ikke nærmere bestemt.</td></tr>
</table>
<head>Brest</head>
<p>Det ser ut til at byen Brest kan bli den første og siste byen vi er innom I dette veldige landet. Den ligger svært strategisk til for vår videre ferd over Biscaya.</p>


<head>Bay of Biscaya</head>
<p>Den første prøvelsen. Biscaya bukta er kjent for å kunne være ulumsk. Vi skal seile tvers over bukta, etter at vi forlater Brest, og over til Spania. Dette kan bli den første påkjennelsen i en rekke av mange på turen Nord Atlanteren rundt 2003/2004. Her vil vi se hvordan ting ligger an, og med god mulighet til å slikke alle sår i nærmeste spanske havn på andre siden. Med kald Corona til å lette sorgen.</p>


</eval>


<data>


<table>
<caption>Diplomati</caption>
<tr><th>Visum</th><td>Nordmenn trenger ikke visum for opphold inntil 90 dager. Egentlig også pass fri tilgang.(Anbefales ikke) Vi kommer antakelig heller ikke til å søke om visum. Normalt helt problemfritt å være seilende nordmann i Frankrike.
</td></tr>
<tr><th>Ambassade i Norge eller tilsvarende</th><td>Ambassade i Norge, eller tilsvarende.<br/>
Ambassade de France<br/>Drammensveien 69, 0271 Oslo<br/>
Tel.: 23 28 46 00<br/>Faks : 23 28 46 21<br/>
Internett: <href>http://www.amba-france-no.org</href></td></tr>
<tr><th>Vår ambassade i landet eller tilsvarende</th><td>Ambassade Royale de Norvège,<br/>
28, rue Bayard, F-75008 Paris<br/>Tel.: +33-1-53 67 04 00<br/>Faks : +33-1-53 67 04 40<br/>
E-mail: emb.paris@mfa.no<br/>Internett: <href>http://amb-norvege.fr</href></td></tr>
</table>


<table>
<caption>Geografi</caption>
<tr><th>Lokasjon</th><td>Frankrike ligger i vest Europa. Det omgis av Den Engelske kanal og Biscaya bukta i vest og Middelhavet i øst. Frankrike grenser til Spania og Andorra i sør og Italia, Sveits, Tyskland, Luxemburg og Belgia i nord. Tidssone: Frankrike ligger likt med oss i tid.</td></tr>
<tr><th>Tidssone</th><td><trans type="timezone">CET</trans></td></tr>
<tr><th>Utstrekning</th><td><trans type="area">549000</trans></td></tr>
<tr><th>Hovedstad</th><td>Paris</td></tr>
<tr><th>Aktuelle byer</th><td>Dunkerque, Cherbourg, Brest</td></tr>
</table>

<table>
<caption>Befolkning</caption>
<tr><th>Innbyggere</th><td><trans type="number">59760000</trans> (Juli 2002)</td></tr>
<tr><th>Språk</th><td>Fransk. Er også kjent for å være svært lite interessert i å praktisere engelsk. Blitt noe bedre i de senere år.</td></tr>
<tr><th>Religioner</th><td>
<list>
<li>83%-88% Katolikker</li>
<li>5%-10% Muslimer</li>
<li>4% Ureligiøse</li>
<li>2% Protestanter</li>
<li>1% Jøder</li>
</list>
</td></tr>
</table>


<table>
<caption>Valuta</caption>
<tr><th>Aksepterer</th><td>Euro(EUR)</td></tr>
<tr><th>Prisnivå</th><td>Høyt, spesielt i de største byene pga at Frankrike er et av verdens største turistland.</td></tr>
<tr><th>Tipsing</th><td>Valgfritt. Også ofte inkludert.</td></tr>
<tr><th>Veksling</th><td>Reisesjekker en enklest å få vekslet, reisesjekker gir også de beste kursene.</td></tr>
<tr><th>Minibank/kredittkort</th><td>Visa er desidert mest utbredt, men alle de store merkene aksepteres.</td></tr>
</table>


<table>
<caption>Sikkerhet</caption>
<tr><th>Sykdommer</th><td>Ingen spesielle</td></tr>
<tr><th>Naturkatastrofer</th><td>Vinterstormer og snøskred, ingen umiddelbar fare for oss regner jeg med. Tørke med medfølgende skogbranner i sør. Oversvømmelser.</td></tr>
</table>


<table>
<caption>Attraksjoner</caption>
<tr><th>Paris</th><td>Et attraksjon i seg selv. Selve symbolet på Paris, Eiffeltårnet, er sikkert det nest mest kjente symbolet i hele verden(ren gjetning). Det har jo faktisk en del likheter med nr 1, Coca Cola flaska, hvis man ser symbolsk på formen. Tilfeldig?
Paris er i seg selv uaktuelt for oss å besøke, og hadde sikkert heller ikke vært det mest interessante for oss som kultur betyr Øl og ikke vin.</td></tr>
<tr><th>Kanalene</th><td>Det går en sinnrikt system av kanaler og elver gjennom Frankrike, disse kan lose liten som stor både trygt, pent og raskt(3 ting på en gang(!)) gjennom hele landet fra Den engelske kanal i Nordsjøen til Middelhavet.</td></tr>
<tr><th>Generelt</th><td>Frankrike har et vidt spekter av tilbud til turister, fra flotte ski forhold i alpene til endeløse vinranker i ett av de mange kjente vin distriktene. Dessuten har jo landet vært gjennom 2 verdenskriger som helt klart har satt sine spor. Dette sære folket som inntil nylig heller ikke har brydd seg om å snakke annet enn sitt eget språk, har helt sikkert klart å ta vare på mang en gammel særegenhet hvis man leter litt.</td></tr>
</table>


<title>Mer informasjon</title>
<list type="links">
<li><link href="http://odin.dep.no/ud/norsk/landinfo/032091-991169/index-dok000-b-n-a.html">Utenriksdepartementet</link></li>
<li><link href="http://www.odci.gov/cia/publications/factbook/geos/fr.html">CIA -The World Factbook</link></li>
<li><link href="http://www.ferieguiden.no/kontinent/europa/frankrike/default.asp">Ferieguiden</link></li>
<li><link href="http://www.lonelyplanet.com/destinations/europe/france/">Lonely Planet</link></li>
</list>

</data>

</country>

