<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>


<country code="nl">


<eval>

<table>
<tr><th>Reiserute:</th><td>Rett forbi ser det ut som</td></tr>
</table>

<head>Usikkert</head>
<p>For oss er det litt med Nederland som det er med England, vi vet ikke helt om vi kommer til å legge ruten innom her. Det blir nok enten Nederland ELLER England, fordi det vil bety litt omvei uansett å ta med seg begge deler.</p>
<head>Gode grunner</head>
<p>Gode grunner til å ta med seg Nederland på ruten er spesielt dette at det kan være en billig og bra plass å stopp for å kjøpe utstyr til resten av reisen.</p>
<head>Spesielt land</head>
<p>Det er jo et meget spesielt land, bare å ha sett de veldige dikene, som gjør at ikke hele landet bare er ei eneste stor myr, hadde jo vært litt stilig! Når vi er inne på dette med global oppvarming og økende vannstand i verdenshavene: Alle tenker på stillehavsøyene som bare stikker noen meter over vannet og vil forsvinne under hav overflaten ganske fort. Tenk på Nederland, med over halvparten av landet UNDER havnivå, det er 16 millioner mennesker det, uten noen plass å bo. Se landet mens en enda kan?</p>


</eval>


<data>


<table>
<caption>Diplomati</caption>
<tr><th>Visum</th><td>For nordmenn er det ikke nødvendig med visum for opphold på inntil 90 dager.</td></tr>
<tr><th>Ambassade i Norge eller tilsvarende</th><td>Oscars g. 29
0244 Oslo<br/>
Tlf: 23 33 36 00 / 10 <br/>Fax: 23 33 36 01<br/>
Internett: <href>http://www.netherlands-embassy.no</href><br/>
Email: nlgovosl@online.no</td></tr>
<tr><th>Vår ambassade i landet eller tilsvarende</th><td>
Lange Vijverberg 11<br/>NL-2513 AC Den Haag<br/>
Tlf : +31 70 311 7611<br/>Faks : +31 70 365 9630<br/>
E-post : emb.hague@mfa.no
</td></tr>
</table>

<table>
<caption>Geografi</caption>
<tr><th>Lokasjon</th><td>Nederland ligger i Nord-Europa med kyst til Nord sjøen, mellom Tyskland og Belgia.</td></tr>
<tr><th>Tidssone</th><td><trans type="timezone">CET</trans></td></tr>
<tr><th>Utstrekning</th><td>42 000 km²</td></tr>
<tr><th>Hovedstad</th><td>Amsterdam</td></tr>
<tr><th>Aktuelle byer</th><td>Den Helder, Ijmuiden, Haag, Europoort</td></tr>
</table>

<table>
<caption>Befolkning</caption>
<tr><th>Innbyggere</th><td>16,06 millioner (Juli 2002)</td></tr>
<tr><th>Språk</th><td>Nederlandsk</td></tr>
<tr><th>Religioner</th><td>
<list>
<li>Ikke-religiøse 40%</li>
<li>Katolikker 31%</li>
<li>Protestanter 21%</li>
<li>Muslimer 4,4%</li>
<li>Andre 3,6%</li>
</list>
</td></tr>
</table>


<table>
<caption>Valuta</caption>
<tr><th>Aksepterer</th><td>Euro(EUR)</td></tr>
<tr><th>Prisnivå</th><td>Ganske høyt for turister. </td></tr>
<tr><th>Tipsing</th><td>Tipsing er ikke vanlig, men det er kjent som god skikk å runde opp når man betaler for taxi, øl og lignende. Pruting er heller ikke mer vanlig enn i Norge.</td></tr>
<tr><th>Veksling</th><td>Det er meget lett å få vekslet både penger og reisesjekker. Man kan veksle på postkontorer, banker, vekslebyråer og større spille butikker. Bankene gir derimot stort sett best kurs.</td></tr>
<tr><th>Minibank/kredittkort</th><td>Alle store leverandører kan man uten problem bruke. Mastercard er mest utbredt.</td></tr>
</table>


<table>
<caption>Sikkerhet</caption>
<tr><th>Sykdommer</th><td></td></tr>
<tr><th>Naturkatastrofer</th><td>Oversvømmelse (Mer enn halvparten av landmassen er under hav overflaten!).</td></tr>
</table>


<table>
<caption>Attraksjoner</caption>
<tr><th>Den Haag</th><td>Den Haag, som den egentlig heter, er en by som har mange flotte gamle bygninger og Haag omtales av mange som en av Europas peneste byer(!) Det som gjør den litt unik er det gjenværende gamle i kombinasjon med den viktige rollen Haag har i dag.</td></tr>
</table>


<title>Mer informasjon</title>
<list type="links">
<li><link href="http://www.ferieguiden.no/kontinent/europa/nederland/default.asp">Ferieguiden</link></li>
<li><link href="http://www.lonelyplanet.com/destinations/europe/netherlands/">Lonely Planet</link></li>
<li>Utenriks departementet - ingen info om Nederland (Top secret)</li>
<li><link href="http://www.odci.gov/cia/publications/factbook/geos/nl.html">CIA - The World Factbook</link></li>
</list>


</data>
