<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>


<country code="sn">


<eval>
<table>
<tr><th>Ankomst dato:</th><td>1. November</td></tr>
<tr><th>Ankomst sted:</th><td>Dakar</td></tr>
<tr><th>Avreise dato:</th><td>Midt November</td></tr>
</table>

<head>24H Internett cafe</head>
<p>Dakar beskrives å ha noen av de beste internett tilkoblingen i Afrika. Her får vi kanskje lastet opp bilder og annen plasskrevende ting til hjemmesiden. Kan bli den første store updaten for oss!</p>

<head>Siste stopp?</head>
<p>Vi vurderer å legge kursen rett fra Senegal til Brazil uten å svinge innom Kapp Verde på veien. Litt fordi Kapp Verde ikke trekker så veldig og litt fordi det er litt mandig og vikingsk å ha seilt direkte fra et kontinent til et annet! =). Kan Hoff ro, kan vel vi seile?! Det vil jo tiden vise?</p>

</eval>


<data>


<table>
<caption>Diplomati</caption>
<tr><th>Visum</th><td>Nordmenn må søke om visum</td></tr>
<tr><th>Ambassade i Norge eller tilsvarende</th><td>
Senegals konsul i Norge<br/>
Roar Kristiansen<br/>
A/S Krogstads Shipping<br/>
Rosenkrantz gt. 22, 0160 Oslo<br/>
Tel: 2242 6790<br/>
Faks: 2242 8915</td></tr>
<tr><th>Vår ambassade i landet eller tilsvarende</th><td>
Generalkonsulat i Dakar<br/>
Tel: +221-822 3074<br/>Faks: +221-823 6599</td></tr>
</table>


<table>
<caption>Geografi</caption>
<tr><th>Lokasjon</th><td>Vest Afrika mot Nord Atlanteren, grenser til Mauritania, Guinea-Bissau også Gambia da som ligger midt i.</td></tr>
<tr><th>Tidssone</th><td><trans type="timezone"></trans></td></tr>
<tr><th>Utstrekning</th><td>196 720 km²</td></tr>
<tr><th>Hovedstad</th><td>Dakar (ca. 2 millioner)</td></tr>
<tr><th>Aktuelle større byer</th><td>Saint-Louis</td></tr>
</table>

Antall

Språk

Religion


<table>
<caption>Befolkning</caption>
<tr><th>Innbyggere</th><td>9,8 millioner</td></tr>
<tr><th>Språk</th><td>Fransk, Wolof</td></tr>
<tr><th>Religioner</th><td>
<list>
<li>Muslimsk ca 90%</li>
<li>Kristendom ca 5%</li>
<li>-resten lokale religioner</li>
</list>
</td></tr>
</table>


<table>
<caption>Valuta</caption>
<tr><th>Aksepterer</th><td>CFA franc. 100 CFA = NOK ±1,25</td></tr>
<tr><th>Prisnivå</th><td>Forholdsvis lavt i forhold til europeiske priser, men hotellprisene er høyere enn du kan forvente andre steder i Afrika. Pruting på markedet er nødvendig, ellers blir man ripped off.</td></tr>
<tr><th>Veksling</th><td>Reisesjekker går fint an å veksle i hovedstaden, men hvordan det ellers er på "landsbygda" vites ikke. Reisesjekker bør enklest være i franske franc. </td></tr>
<tr><th>Minibank/kredittkort</th><td>En del minibanker i hovedstaden aksepterer Visa, noen tar tom MasterCard, Amex og Diners. Det kan ta tid å få verifisert kort, så man får tatt ut penger.</td></tr>
</table>

<table>
<caption>Sikkerhet</caption>
<tr><th>Sykdommer</th><td>Malariamyggen stikker godt her, så tabletter og myggnetting mot den slags anbefales her. Vaksine mot gul feber og muligens kolera er også et must.</td></tr>
<tr><th>Naturkatastrofer</th><td>Oversvømmelse i lavlandet, periodevis tørke. Små sandstormer fra Sahara kan forekomme.</td></tr>
</table>



<table>
<caption>Attraksjoner</caption>
<tr><th>Ustabilt</th><td>I Senegal hersker det en del opprør mellom rebeller og banditter og myndighetene. Derfor er det visst lurt å spørre seg rundt om "trygge" områder. Dakar er vel en ganske internasjonal by så vi klarer oss nok. </td></tr>
<tr><th>Sahara</th><td>Vært kult å ha vært i Sahara da - verdens største ørken! Det e my sand ja! Redd dette er et stykke å reise.. men tenkte kanskje de leide ut cross sykler i Paris - Dakar ånden som vi kunne leie. Hadde vært rått!</td></tr>
</table>



<title>Mer informasjon</title>
<list type="links">
<li><link href="http://odin.dep.no/ud/norsk/landinfo/032091-991224/index-dok000-b-n-a.html">Utenriks departementet</link></li>
<li><link href="http://www.odci.gov/cia/publications/factbook/geos/sg.html">CIA - The World Factbook</link></li>
<li><link href="http://www.ferieguiden.no/kontinent/afrika/senegal/default.asp">Ferieguiden</link></li>
<li><link href="http://www.lonelyplanet.com/destinations/africa/senegal/">Lonely Planet</link></li>
</list>

</data>

</country>