<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>


<country code="sr">


<eval>
<table>
<tr><th>Ankomst dato:</th><td>Start Jan</td></tr>
<tr><th>Ankomst sted:</th><td>Paramaribo</td></tr>
<tr><th>Avreise dato:</th><td>Start Jan</td></tr>
</table>


<head>NEPPE</head>
<p>Ikke spesielt billig, og ikke noe som skjer. Med karibien og resten av turen foran oss, tror ikke det blir noe besøk her.</p>
<head>Konger</head>
<p>Måtte blitt besøk hvis vi fant ut at nordmenn var helter i landet på grunn av vår status som handelspartnere. Hadde jo vært for dumt å ikke utnytte det når man kan?! Bli invitert på cocktail party åsånn.. hadde ikke vært lite! Skal undersøke saken!</p>

</eval>


<data>


<table>
<caption>Diplomati</caption>
<tr><th>Visum</th><td>Nordmenn må søke om visum. </td></tr>
<tr><th>Ambassade i Norge eller tilsvarende</th><td></td></tr>
<tr><th>Vår ambassade i landet eller tilsvarende</th><td></td></tr>
</table>



<table>
<caption>Geografi</caption>
<tr><th>Lokasjon</th><td>Det nordlige Sør Amerika mot Nord Atlanteren, grenser til Fransk Guiana og Guyana</td></tr>
<tr><th>Tidssone</th><td><trans type="timezone"></trans></td></tr>
<tr><th>Utstrekning</th><td>163 000 km²</td></tr>
<tr><th>Hovedstad</th><td>Paramaribo (240 000)</td></tr>
<tr><th>Aktuelle byer</th><td>Paramaribo</td></tr>
</table>

<table>
<caption>Befolkning</caption>
<tr><th>Innbyggere</th><td>432 000 </td></tr>
<tr><th>Språk</th><td>Nederlandsk, men du blir fint forstått med engelsk.</td></tr>
<tr><th>Religioner</th><td>
<list>
<li>27%  Hinduer</li>
<li>25% Protestanter</li>
<li>23% Romersk Katolsk</li>
<li>20% Muslimer</li>
</list>

</td></tr>
</table>


<table>
<caption>Valuta</caption>
<tr><th>Aksepterer</th><td>Surinam gulden, men US dollars er også mye brukt.</td></tr>
<tr><th>Prisnivå</th><td>Sånn passe billig, pruting er forventet på håndverksarbeid, lengre buss og taxi-turer og hotell i lavsesongen.</td></tr>
<tr><th>Tipsing</th><td>Man kan gjerne legge på 10% på restauranter, taxier er ikke så vanlig å tipse, men man runder gjerne oppover.</td></tr>
<tr><th>Veksling</th><td>Foregår i banken, men sjekk åpningstider og regn med en del papirarbeid. -Har du dollar bruker du de, da mange butikker priser varene sine i denne US dollar, men sjekk kursen.</td></tr>
<tr><th>Minibank/kredittkort</th><td>Hvordan det er med minibanker vites ikke, men AmEx er mer vanlig enn Visa og MasterCard som betalingsmiddel på hotell og reisebyrå.</td></tr>
</table>


<table>
<caption>Sikkerhet</caption>
<tr><th>Sykdommer</th><td>Malariamyggen finner du også her, husk nett og tabletter. Rabies er også noe du kan få her, se opp for aggressive, frådende hundebisker som oppfører seg rart. Tyfus og kolera er også noe en bør vaksinere seg mot før en reiser.</td></tr>
<tr><th>Naturkatastrofer</th><td>Ingen spesielle</td></tr>
</table>


<table>
<caption>Attraksjoner</caption>
<tr><th>Stor innsjø</th><td>En stor innsjø er faktisk en av turist attraksjonene her?.. ok, en av verdens største, men? sier vel alt!.</td></tr>
<tr><th>Handelspartner</th><td>Vi(Norge) står oppgitt til å være en hoved handelspartner på Lonely Planet, dette var helt nytt for meg. Hadde jo vært noe å finne ut hva vi handler sammen.. Kanskje det er noe velvilje å hente? =) </td></tr>
</table>




<title>Mer informasjon</title>
<list type="links">
<li><link href="http://www.odci.gov/cia/publications/factbook/geos/ns.html">CIA - The World Factbook</link></li>
<li><link href="http://www.ferieguiden.no/kontinent/soramerika/suriname/default.asp">Ferieguiden</link></li>
<li><link href="http://www.lonelyplanet.com/destinations/south_america/suriname/">Lonely Planet</link></li>
</list>

</data>

</country>