<?xml version="1.0" ?>
<article>
<h1>Lørdag</h1>
<data>
Dag: lørdag<br/>
Dato: 2003 09 27<br/>
Tid: 1700 UTC+1<br/>
Posisjon: 29 grader 12 minutter, 14 grader 06 minutter vest<br/>
Kurs: 220 T<br/>
Hastighet: 5,4 knop<br/>
Vind: NE<br/>
Vindhastighet: Baufort 3<br/>
Tilbakelagt distanse: 632 nm<br/>
</data>

<p>I natt passerte vi 30 grader nordlig bredde. Det vi nordmenn definerer som syden er et litt tåkete begrep. For oss har dette derfor blitt syden. Alt som er syd for 30 grader nord. Dette feiret jeg og Ragnar med å seile med 6-7 knop i surfen og en pils. Klokken var rundt 0500 om morgenen. Det var bra! Værmelding neste 24hrs fra 21 400 khz USB (webmaster: "Upper Side Band", vanligste typen for modulering for tale på kortbølgeradioer), 1330 UTC (AA3GZ) Canary Islands: <i>Force 4-5 N to NE in the South NE Force 6. Visibility Good. Issued by Meteo France at 1200 UTC</i>. Vi tar derfor et rev til før kvelden.</p>

<p>1900 UTC var vi kontakt med andre båter på Italian Mobile Maritime Network på 14 300 khz USB. Her fikk vi bekreftet værmeldingen over. Vi tok i siste revet på storen og tok ned den reparete klyveren som viste tegn på å ikke holde mange timene til. Vi satt fokka på klyver staget og heiste mesanen. Nå er vi klare for å møte mer vind.</p>

<p>Vi observerte tidligere i dag en liten øy som ligger nord for Lanzarote. Denne lille øya, forsvant like fort som den kom.</p>

<p>Avstanden mellom Lanzarote og Gran Canaria tilsvarer ca. Kristiansand - Gøteborg. Kanaryøyene ligger veldig spredt over et nokså stort område. Mellom f.eks. Gran Canaria og Fuertu Ventura som vi befinner oss nå er det 3000 meter. På Tenerife er det høyeste fjellet 3700 meter. Egentlig er disse øyene derfor bare noen fjell på havbunnen som tilfeldigvis stikker opp over hav overflaten. De fleste Nordmenn har vært her en eller annen gang på charter feire. Vi skal nå til Puerto Rico som er et velkjent charterturist-mål på Gran Canaria.</p>

<img src="canary03_small.jpg" link="canary03.jpg" pos="left">Dolphin fisken før den er over ripa.</img>
<img src="canary04_small.jpg" link="canary04.jpg" pos="left">Dolphin fisken trygt drept i sittebrønnen.</img>
<img src="canary05_small.jpg" link="canary05.jpg" pos="left">Stolt fisker!</img>

</article>