<?xml version="1.0" ?>
<article>
<h1>Rozinante forlates i Cape Town</h1>

<p>Jeg legger midlertidig ut noen bilder og denne korte teksten. Kort fortalt så er planen: Rozinante blir liggende i Cape Town. Jeg blir hjemme noen måneder og reiser tilbake i løpet av oktober. Rozinante er nå "strippet" for "vinteren" og har det bra her i Cape Town. Jeg reiser fra Cape Town 3. aug til Les Sables (Biscaya) i Frankrike for å bli med å "plukke opp" en båt som er ny og skal leveres i Kristiansand. Det er en tur på 1000 nm og vil ta litt over en uke. På denne turen får jeg sikkert tid til å skrive resten av reisebrevet som jeg har holdt på med i ca. 2 måneder. Inntil da blir det denne lille teksten samt noen bilder.</p>

<p>Det fullstendige reisebrevet har til nå følgende overskrifter: Planen, Avreise, Korallrevet, Alban, Vindstille, Point of no return, Galewarning, Knockdown, Tristan Da cuhna, Siste "Etappe", "Håpet" og Cape Town.</p>

<p>Kvaliteten på bildene er så som så, men det fullstendige reisebrevet vil inneholde bedre bilder. Jeg har også pr. nå kun tilgang på halvparten av bildene. Resten av bildene ligger på en harddisk jeg ikke har tilgang til akkurat nå pga. en pc som kræsja. Der ligger bla. annet bilder av en meget interssant albatross som jeg hadde boende ombord i 3 dager før den falt over bord i en storm.</p>

<p>Det fullstendige reisebrevet vil komme en gang i midten av august.</p>


<p><i>Staale</i></p>



<img src="01_small.jpg" link="01.jpg" pos="left">Bølger.</img>
<img src="02_small.jpg" link="02.jpg" pos="left">Storm.</img>
<img src="03_small.jpg" link="03.jpg" pos="left">Mer storm.</img>
<img src="04_small.jpg" link="04.jpg" pos="left">Enda mer storm.</img>
<img src="05_small.jpg" link="05.jpg" pos="left">Tristan i soloppgang.</img>
<img src="06_small.jpg" link="06.jpg" pos="left">"Byen" på Tristan.</img>
<img src="07_small.jpg" link="07.jpg" pos="left">Avreise fra Tristan, 6 timer senere blåser det 25 m/s på øya.</img>
<img src="08_small.jpg" link="08.jpg" pos="left">Kaldfront på vei innover Tristan.</img>
<img src="09_small.jpg" link="09.jpg" pos="left">Det er kaldt men vi har det bra!</img>
<img src="10_small.jpg" link="10.jpg" pos="left">Sikksakk ruta.</img>
<img src="11_small.jpg" link="11.jpg" pos="left">En massiv bølge.</img>
<img src="12_small.jpg" link="12.jpg" pos="left">Været.</img>
<img src="13_small.jpg" link="13.jpg" pos="left">Rozinante til ankers på Tristan.</img>
<img src="14_small.jpg" link="14.jpg" pos="left">Kapp det gode håp fra Øst.</img>

</article>